\subsection*{Уравнения с разделяющимися переменными}

	\label{sol:firstorder:separable}
	\begin{enumsols}
		
		\item \( y = x^2 + x + C \) % \( y' = 2x + 1 \)
		\item \( y = C e^{2x} \) % \( y' = 2y \)
		\item \( y = Cx \) % \( y' = \frac{y}{x} \)
		\item \( y = Ce^{x} - 1  \) % \( xy' = y + 1 \)
		\item \( y^2 = x^2 + C \) % \( y' = \frac{x}{y} \)
		\item \( \frac{1}{y^2} + x^2 = C \) % \( y' = xy^3 \)
		\item \( e^y + \cos{x} = C \) % \( y' = e^{-y} \sin{x} \)
		\item \( \frac{1}{y} = \ln{\cos{x}} + C \) % \( y' = y^2 \tan{x} \)
		\item \( \sin{y} = Ce^{2x} \) % \( y' = 2\tan{y} \)
		\item \( y \ln{y} - x \ln{x} = y - x + C \) % \( y' \ln{y} = \ln{x} \)
		\item \( y = C^{e^{x^2}} \) % \( y' = 2x y \ln{y} \)
		\item \( \artanh{y} = \arctan{x} + C \) % \( y' = \frac{1 - y^2}{1 + x^2} \)
		\item \( \arctan{y} = \ln{\ln{x}} + C \) % \( y' = \frac{1 + y^2}{x \ln{x}} \)
		\item \( \cot{y} + \tan{x} = C \) % \( y' \cos^2{x} = \sin^2{y} \)
		\item \( \ln{y} + \sqrt{1 - x^2} = C \) % \( y' \sqrt{1 - x^2} = xy \)
		\item \( y = Ce^{x^2 + x} + 1 \) % \( y' = 2xy + y - 2x - 1 \)
		\item \( \pares{y + 1} \cdot e^{-y} + \pares{x - 1} \cdot e^{x} = C \) % \( yy' = xe^{x + y} \)
		\item \( \ln{y} = \ln^2{x} + C \) % \( xy' = 2y\ln{x} \)
		\item \( y = C \cdot \cosh{x} \) % \( y' = y \tanh{x} \)
		\item \( \sec{y} + \tan{y} = Cx \) % \( y' = \frac{\cos{y}}{x} \)
		\item \( y = C \cdot \pares{1 + e^{x}} \) % \( \pares{1 + e^x} \cdot y' = y e^{x} \)
		\item \( e^{2y} = \pares{x^2 - 1} \cdot e^{x^2} + C \) % \( y' = x^3 e^{x^2 - 2y} \)
		\item \( \pares{y^2 - 1} \sin{y} + 2x \cos{y} = x^4 + C \) % \( y' = \frac{4x^3 \sec{y}}{y^2 + 1} \)
		\item \( \tan{y^2} = x^4 + C \) % \( yy' = 2x^3 \cos^2{y^2} \)
		\itemstar \( \sin{y} = 2 \arctan{e^{x}} + C \) % \( y' \cdot \cosh{x} = \sec{y} \)
		\itemstar \( y^{\ln{y} + 1} = xe + C \) % \( y^{\ln{y}} \cdot y' = \frac{x^{\frac{1}{\ln{x}}}}{2\ln{y} + 1} 
		\itemstar \( \pares{x-1}^3 \cdot e^{y} = 4\ln\pares{x - 1} \cdot \pares{x-1}^3 + x^4 - 3x^3 - 3x^2 + 9x + C \) % \( \pares{x-1}^4 \cdot y' = x^4 \cdot e^{-y} \)
		\label{sol:firstorder:separable2}
		\itemstar \( \arcsin^2{y} = x \sqrt{1 - x^2} + \arcsin{x} + C \) % \( y' \cdot \arcsin{y} = \sqrt{1 - y^2 - x^2 + x^2 y^2} \)
		\itemstar \( y^2 - y = C \cdot \sec{x} \cdot \pares{\sec{x} + \tan{x}} \) % \( 2yy' \cos{x} + y \sin{x} - y^2 = y^2 \sin{x} + y' \cos{x} - y 
		\itemstar \( \tan^3{y} - 3\tan{y} + 3y = \arctan{\frac{\tan{x} - 1}{\sqrt{2 \tan{x}}}} - \artanh{\frac{\tan{x} + 1}{\sqrt{2 \tan{x}}}} + C \) % \( 3y' = \cot^4{y} \cdot \sqrt{2\tan{x}} \)

		\label{sol:firstorder:separable_cauchy}
		\item \( y = 1 \) % \( y' = 0, ~ y(0) = 1 \)
		\item \( y = \pares{x + 2}^2 \) % \( y' - 4 = 2x, ~ y(1) = 9 \)
		\item \( y = x \) % \( y' = \frac{y}{x}, ~ y(1) = 1 \)
		\item \( x^2 + y^2 = 1 \) % \( y' = -\frac{x}{y}, ~ y(0) = 1 \)
		\item \( y = 2e^{x^2} \) % \( y' = 2xy, ~ y(0) = 2 \)
		\item \( y = e^{x^2 + x} - 1 \) % \( y' - 1 = 2xy + 2x + y, ~ y(-1) = 0 \)
		\item \( \sqrt{y} = x + 1 \) % \( y' = 2\sqrt{y}, ~ y(0) = 1 \)
		\item \( e^{y} = e^{x} + 1 \) % \( y' = e^{x - y}, ~ y(0) = \ln{2} \)
		\item \( \pares{2y^2 - 2y + 1} \cdot e^{2y} = \pares{x - 1} \cdot e^{x} + 2 \) % \( 4y^2 y' = xe^{x - 2y}, ~ y(0) = 0 \)
		\item \( \sin{y} = e^{x} \) % \( y' = \tan{y}, ~ y(0) = \frac{\pi}{2} \)
		\item \( y = 2\sin{x} \) % \( y' = y \cot{x}, ~ y \pares{\frac{\pi}{2}} = 2 \)
		\item \( y = -3 \pares{\sec{x} + \tan{x}} \) % \( y' \cos{x} = y, ~ y(0) = 3 \)
		\item \( 1 + y^2 = x^2 \) % \( xyy' = 1 + y^2, ~ y(1) = 0 \)
		\item \( y \ln{y} - x \ln{x} = y - x + 1 \) % \( y'\ln{y} = \ln{x}, ~ y(1) = 0 \)
		\item \( y \sin{y} + \cos{y} = x^2 - 1 \) % \( yy' = 2x \sec{y}, ~ y(0) = \pi \)
		\item \( y = \arcsin{x} \) % \( y' \sqrt{1 - x^2} = \frac{y}{\arcsin{x}}, ~ y(1) = \frac{\pi}{2} 
		\item \( \arcosh{y} = \arsinh{x} \) % \( y' \sqrt{1 + x^2} = \sqrt{y^2 - 1}, ~ y(0) = 1 \)
		\item \( \tan{y} = e^{-x} - x^2 \) % \( y' = \pares{2x + e^{-x}} \cdot \cos^2{y}, ~ y(0) = 1 \)
		\item \( 2\sqrt{y} - 2 \ln\pares{\sqrt{y} + 1} = x \) % \( y' = \sqrt{y} + 1, ~ y(1) = 2 - \ln{4} \)
		\item \( \cosec{y} + \cot{y} = Ce^{\arctan{e^x}} \) % \( y' \cosh{x} = \sin{y}, ~ x \to -\infty, ~ y = \frac{\pi}{2} \)
	
	\end{enumsols}

\subsection*{Однородные уравнения}

	\label{sol:firstorder:homogeneous}
	\begin{enumsols}

		\item \( y = x^5 + Cx^4 \) % \( y' = x^4 + \frac{4 y}{x} \)
		\item \( y^2 + 2xy = C + x^2 \) % \( \pares{x + y} \cdot y' = x - y \)
		\item \( xy + x^2 = Cy \) % \( x^2 y' = y^2 + 2xy \)
		\item \( \frac{y}{x} = \sin{x} + C \) % \( xy' = y + x^2 \cos{x} \)
		\item \( \frac{x}{y} + \ln{\frac{x}{y}} = C \) % \( xy - x^2y' = xyy' - y^2 \)
		\item \( xy^2 = x - \ln{x} + C \) % \( 2x^2 y y' + xy^2 = x - 1 \)
		\item \( \cos{\frac{y}{x}} = 2x + C \) % \( xy' = y - 2x^2 \cosec{\frac{y}{x}} \)
		\item \( \frac{x^2}{y} = \frac{1}{x} + C \) % \( x^4 y' - 2x^3 y = y^2 \)
		\item \( \frac{y}{x^3} + x^2 = C \) % \( xy' - 3y + 2x^5 = 0 \)
		\item \( 3 \tan{xy} = x^2 + C \) % \( 3xy' + 3y = 2x \cos^2{xy} \)
		\item \( e^{xy} + e^{-x} = C \) % \( xy' e^{xy} = e^{-x} - ye^{xy} \)
		\item \( xy + \frac{3x}{y} = C \) % \( y^3 + xy^2 y' + 3y = 3xy' \)
		\item \( xy + 2x + 3y^2 - 3y = C \) % \( y' = - \frac{y + 2}{x + 6y - 3} \)
		\item \( x^2 - y^3 + \frac{y}{x^3} = C \) % \( xy' - 3y = 3x^4 y^2 y' - 2x^5 \)
		\item \( x^2 \sin{y} - x^3 = C \) % \( xy' + 2\tan{y} = 3x \sec{y} \)
		\label{sol:firstorder:homogeneous2}
		\item \( x^2 + 5xy^2 - 4y^4 = C \) % \( 16y^3 y' = 2x + 5y^2 + 10 xyy' \)
		\item \( 3xy + \pares{1 - x} \cdot \ln{x} = C \) % \( 3x^2 y' + 3xy = x - 1 + x\ln{x} \)
		\item \( x^2 + y^2 - x^3 y = Cxy \) % \( xy^2 y' + x^2 y = x^3y' + 2x^3 y^2 + y^3 \)
		\item \( 10xy - 3y^2 + 2y - 9x^2 - 18x = C \) % \( y' = \frac{9x - 5y + 9}{5x - 3y + 1} \)
		\item \( \ln\pares{x^2 + y^2} - 4 \arctan{\frac{y}{x}} = C \) % \( y' = \frac{x + 2y}{2x - y} \)
		\item \( 2xy + 9y^2 + 8y = 3x^2 + 2x + C \) % \( y' =  \frac{3x - y + 1}{x + 9y + 4} \)
		\item \( x^2 - 2xy + 4x + 3y^2 - 2y = C \) % \( \pares{x - 3y} \cdot y' = x - y - y' + 4 \)
		\item \( \pares{y - x + 1}^2 = x^2 + 10x + C \) % \( xy' + 2x + y + 4 = \pares{y + 1} \cdot y' \)
		\item \( \ln\pares{2y + x - 9} = \frac{3x + 15}{2y + x - 9} + C \) % \( 4y' \cdot \pares{2x + y + 3} = 4y - x - 33 \)
		\item \( x^5 + y^2 = C x^2 y \) % \( 3x^5 y + xy^2 y' = x^6 y' + 2y^3 \)
		\item \( \pares{45x + 40y - 47}^{3} \cdot \pares{3x - 1}^{5} = C \) % \( \pares{1 - 3x} \cdot y' = 9x + 5y - 7 \)
		\item \( \ln\pares{y + 3x + 8} + \frac{ 4x + 4 }{y + 3x + 8} = C \) % \( y' =  \frac{9x + 7y + 44}{x - y - 4} \)
		\item \( \frac{y - x^2}{y + x^2} = Cx \) % \( 2x^3 y' + x^4 = 4x^2 y + y^2 \)
		\item \( x^3 y = x \ln{x} + C \) % \( x^4 y' + 3x^3 y = \ln{x} + 1 \)
		\item \( \pares{8y - x - 29} \cdot \pares{y - x - 1} = C \) % \( y' =  \frac{2x - 9y + 30}{9x - 16y + 37} \)
		\item \( 2x + 2y + \ln\pares{x + 2y} = C \) % \( 2x + 4y + 2xy' + 4yy' + 2y' + 1 = 0 \)
		\item \( \frac{x^2}{y^2} - \frac{7x}{y} + \ln{x} = C \) % \( y' = \frac{2xy - 7y^2 + xy^3}{2x^2 - 7xy} \)
		\item \( 2 \tan{\frac{x^2}{y}} = \frac{1}{x^2} + C \) % \( x^5 y' = 2x^4 y + y^2 \cos^2{\frac{x^2}{y}} \)
		\item \( \pares{30x - 5y - 63}^{18} = C \cdot e^{5\pares{y - x}} \) % \( y' = \frac{6x - y + 9}{6x - y - 9} \)
		\item \( \sin{ye^{x}} - e^{x} = C \) % \( y' \cos{ye^{x}} = 1 - y \cos{ye^{x}} \)
		\item \( \pares{33x - 6y + 58}^{5} \cdot \pares{5y + 3}^{6} = C \) % \( \pares{6x + 10} \cdot y' + \pares{5y + 3} = 2yy' \)
		\item \( 4y - \ln\pares{28x + 36y - 3} = 4x + C \) % \( \pares{7x + 9y - 3} \cdot y' = 7x + 9y + 1 \)
		\item \( xy^2 e^{x} = e^{2x} + C \) % \( 2xyy' + y^2 \pares{x + 1} = 2e^x \)
		\item \( \pares{y - x + 14} \cdot \pares{3y + 5x - 14} = C \) % \( \pares{x + 14} \cdot y' + 42 = 5x - y \cdot \pares{1 - 3y'} \)
		\item \( \sqrt{x + y} - \sin{\pares{x + y}} = C \) % \( y' = 2\sqrt{x + y} \cdot \pares{y' + 1} \cdot \cos{\pares{x + y}} - 1 \)

		\label{sol:firstorder:homogeneous_cauchy}
		\item \( y^2 = x^2 \pares{x + 1} \) % \( xy' = y + \frac{x^3}{y}, ~ y(1) = 2 \)
		\item \( 8xy + 7y^2 - 14y + x^2 - 8x + 6 = 0 \) % \( y' = - \frac{x + 4y - 4}{7y + 4x - 7}, ~ y(1) = 1 \)
		\item \( \pares{2x^3 + 1} \cdot y = 3x \) % \( xy' = y \cdot \pares{1 - 2x^2 y}, ~ y(-1) = 3 \)
		\item \( \sin{\frac{y}{x}} = x^3 - 7 \) % \( xy' = y + 3x^4 \sec{\frac{y}{x}}, ~ y(2) = \pi \)
		\item \( \pares{13y - 5x + 61} \cdot \pares{y - x + 1} = 5 \) % \( \pares{9x - 13y - 37} y' = 5x - 9y - 33, ~ y(-7) = -5 \)
		\item \( x^6 = 2x^5 y + y^2 + x^4 \) % \( y' = \frac{x^5 - x^2 y}{x^3 + y} + \frac{2y}{x}, ~ y(1) = -2 \)
		\item \( x = y \cdot \pares{2 - x^2} \) % \( xy' = y + 2xy^2, ~ y(1) = 1 \)
		\item \( \cos{xy} + x = 0 \) % \( x^2y' + xy = \cot{xy}, y(1) = \pi \)
		\item \( e^{-xy} = 4 - 2e^{-x} - e^{x} \) % \( xy' e^{x} + ye^{x} = e^{xy} \cdot \pares{e^{2x} - 2}, ~ y(\ln{2}) = 0 \)
		\item \( 7 \pares{y + x - 10}\ln\pares{y + x - 10} = 2 \pares{x - 1} \) % \( \pares{7y + 9x - 84} \cdot y' + 7x + 5y = 64, ~ y(1) = 10 \)

	\end{enumsols}

\subsection*{Линейные уравнения}

	\label{sol:firstorder:linear}
	\begin{enumsols}

		\item \( y = Cx - \frac{1}{x} \) % \( xy' - y = \frac{2}{x} \)
		\item \( y = Cx + x^2 \) % \( xy' - y = x^2 \)
		\item \( y = Cx^2 - x + 1 \) % \( xy' - 2y = x - 2 \)
		\item \( y = C \pares{x + 1} + e^{x} \) % \( \pares{x + 1} \cdot y' - y = x e^{x} \)
		\item \( y = C e^{2x} - \pares{x + 1} \cdot e^{x} \) % \( y' - 2y = x e^{x} \)
		\item \( y = \frac{C}{x} + x^2 \) % \( xy' + y = 3x^2 \)
		\item \( y = \frac{C}{x^2} + e^{x} \) % \( xy' + 2y = \pares{x + 2} e^{x} \)
		\item \( y = C e^{x} + x \) % \( y' - y + x = 1 \)
		\item \( x = C \sqrt{y} + 2y - 1 \) % \( 2y = xy' + \pares{2y + 1} \cdot y' \)
		\item \( y = Ce^{-x^2} + x \) % \( y' + 2xy = 2x^2 + 1 \)
		\item \( y = C\cos{x} + \sin{x} \) % \( y' + y \tan{x} = \sec{x} \)
		\item \( y = C \sec{x} + \cos{x} \) % \( y' + 2 \sin{x} = y \tan{x} \)
		\item \( y = C \sqrt{x^2 - 1} + x^2 \) % \( y' \pares{x^2 - 1} - xy = x^3 - 2x \)
		\item \( y = \pares{C + x} \cdot e^{-x} + xe^{x} \) % \( y' + y = \pares{2x + 1} e^{x} + e^{-x} \)
		\item \( y = Cxe^{x} - 1 \) % \( xy' - y = xy + x + 1 \)

		\item \( y = Cx^2 + x \sin{2x} \) % \( y' - \frac{2y}{x} = 2x \cos{2x} - \sin{2x} \)
		\item \( y = C \sin{2x} + x + 1 \) % \( y'\tan{2x} - 2y = \tan{2x} - 2x - 2 \)
		\item \( y = C \sinh{2x} + \cosh{x} \) % \( y' \sinh{2x} = 2y \cosh{2x} - 2\cosh^3{x} \)
		\item \( y = C \tan{x} + \cos^2{x} \) % \( y' \tan{x} = y \sec^2{x} + \cos{2x} - 2 \)
		\item \( y = C \ln{x} + \frac{1}{x} + 1 \) % \( xy' \ln{x} + 1 = y - \frac{\ln{x} + 1}{x} \)
		\item \( y = C \pares{x + \ln{x}} + x \) % \( xy' \pares{x + \ln{x}} = \pares{x + 1} \cdot y + x \ln{x} - x \)
		\item \( y = Cx \ln{x} + \ln{x} \) % \( xy' \ln{x} = y \pares{\ln{x} + 1} - \ln^2{x} \)
		\item \( y = Ce^{2 \sin{x}} + \sin{x} \) % \( y' - 2y \cos{x} = \cos{x} - \sin{2x} \)
		\item \( y = Ce^{x} \cos{x} + e^{x} \sin{x} \) % \( y' = \pares{1 - \tan{x}} \cdot y + e^{x} \sec{x} \)
		\item \( y = \frac{C}{x \ln{x}} + \ln{x} \) % \( xy' + y = \ln{x} + 2 - \frac{y}{\ln{x}} \)
		\item \( x = Cy - 2y \sin{y} \) % \( 2y^2 y' \cos{y} = xy' - y \)
		\itemstar \( y = C \pares{e^{x} - e^{2x}} + e^{3x} \) % \( y' \pares{e^{-x} - 1} + y \pares{2 - e^{-x}} = \pares{2 - e^{x}} \cdot e^{2x} \)
		\itemstar \( y = C \ln\pares{x^2 + 1} + x \) % \( y' \ln\pares{x^2 + 1} + \frac{2x \pares{x - y}}{x^2 + 1} = \ln\pares{x^2 + 1} \)
		\itemstar \( y = C \arctan{x} - \frac{1}{x^2 + 1} \) % \( y' \pares{x^2 + 1} \arctan{x} = y + \frac{2x \arctan{x} + 1}{x^2 + 1} \)
		\itemstar \( y = \frac{C}{\sqrt{x^2 + 1}} + \arsinh{x} \) % \( y' \pares{x^2 + 1} + xy = x \arsinh{x} + \sqrt{1 + x^2} \)

		\label{sol:firstorder:linear_cauchy}

		\item \( y = e^{x} + 1 \) % \( y' + 1 = y, ~ y(0) = 2 \)
		\item \( y = \pares{x^2 + 1} e^{x} \) % \( y' - y = 2x e^{x}, ~ y(0) = 1 \)
		\item \( y = x \) % \( y' - 2y = 1 - 2x, ~ y(0) = 0 \)
		\item \( y = x^3 + 3x^2 \) % \( y' - y = 6x - x^3, ~ y(1) = 4 \)
		\item \( y = 2x^2 + \frac{1}{x} \) % \( x^2y' = 2xy - 3, ~ y(1) = 3 \)
		\item \( y = \frac{1}{\sqrt{x}} - \sqrt{x} \) % \( 2xy' + \frac{2}{\sqrt{x}} = y, ~ y(1) = 0 \)

		\item \( y = e^{1 - x} + (x - 1)^2 e^{x} \) % \( y' + y = 2x \pares{x - 1} \cdot e^{x}, ~ y(1) = 1 \)
		\item \( y = 3e^{2x} + 2x^3 \) % \( y' - 2y = 2x^2 \pares{3 - 2x}, ~ y(0) = 3 \)
		\item \( y = \frac{1 - e}{x^3} + e^{x} \) % \( xy' + 3y = \pares{x + 3} \cdot e^{x}, ~ y(1) = 1 \)
		\item \( y = 4x - 2x^2 + e^{2x} \) % \( xy' - y = \pares{2x - 1} \cdot e^{2x} - 2x^2, ~ y(2) = e^4 \)
		\item \( y = x + 1 + \sqrt{x^2 - 1} \) % \( y' - \frac{y}{x + 1} = \frac{1}{\sqrt{x^2 - 1}}, ~ y(1) = 2 \)
		\item \( y = \sqrt{2} \sin{x} + 2 \tan{x} \) % \( y' \tan{x} - y = 2\tan^3{x}, ~ y \pares{\frac{\pi}{4}} = 3 \)
		\item \( y = \pares{1 - e^{2x}} \cdot \cos{x} \) % \( y' = y \cdot \pares{\tan{x} - 2} - 2 \cos{x}, ~ y(0) = 0 \)
		\item \( y = e^{x^2} + x - e^{x} \) % \( y' - 2xy = \pares{2x - 1} \cdot e^{x} - 2x^2 + 1, ~ y(0) = 0 \)
		\item \( y = 2 \ln{x} + 3x \) % \( xy' \ln{x} - y = 3x \pares{\ln{x} - 1}, ~ y(e) = 2 + 3e \)
		\item \( y = \pares{\sinh{x} + 1} \cdot \cosh{x} \) % \( y' - y \tanh{x} = \cosh^2{x}, ~ y(0) = 1 \)

		\itemstar \( y = \tan{2x} + 2x - 1 \) % \( y' \sin{4x} - 4y = 2 \sin{4x} - 4 \pares{2x - 1}, ~ y\pares{\frac{\pi}{8}} = \frac{\pi}{4} \)
		\itemstar \( y = \sqrt{x^2 - 1} - x \sin{x} + \cos{x} \) % \( y' \pares{x^2 - 1} - xy = -x^3 \cos{x} - \pares{x^2 - 2} \sin{x}, ~ y(\pi) = \sqrt{\pi^2 - 1} - 1 \)
		\itemstar \( y = C x e^{x} + \sinh{x} \) % \( xy' + \pares{x + 1} \sinh{x} = y \cdot \pares{x + 1} + x \cosh{x}, ~ 4y(\ln{2}) = 8 \ln{2} + 3 \)
		\itemstar \( y = x \cdot \pares{\frac{4}{\pi} \arctan{x} - 1} \) % \( xy' \arctan{x} - \frac{xy}{x^2 + 1} = y \arctan{x} - \frac{x^2}{x^2 + 1}, ~ y(1) = 0  \)

	\end{enumsols}

\subsection*{Уравнения, приводящиеся к линейным}

\subsection*{Уравнения в полных дифференциалах, интегрирующий множитель}

	\label{sol:firstorder:totalderiv}
	\begin{enumsols}

		\item \( 2xy + e^{y} = C \) % \( 2y ~ dx + \pares{2x + e^{y}} ~ dy = 0 \)
		\item \( x^2 + 2x e^{-y} - y = C \) % \( \pares{2x e^{-y} + 1} \cdot y' = 2 \pares{x + e^{-y}} \)
		\item \( 6xy^3 + x - 2 \cos{y} = C \) % \( \pares{6y^3 + 1} ~ dx + 2\pares{9xy^2 + \sin{y}} ~ dy = 0 \)
		\item \( x^3 + xe^{-y} - 2y^2 = C \) % \( \pares{3x^2 + e^{-y}} ~ dx = \pares{x e^{-y} + 4y} ~ dy \)
		\item \( \sqrt{x^2 + y^2} - x^2 = C \) % \( \frac{y ~ dy}{\sqrt{x^2 + y^2}} + \frac{x ~ dx}{\sqrt{x^2 + y^2}} = 2x ~ dx \)
		\item \( e^{x + 2y} - 2e^{-y} = C \) % \( \pares{2 ~ dy + dx} \cdot e^{x + 2y} + 2e^{-y} ~ dy = 0 \)
		\item \( y \tan{y} - 2xy^2 = C \) % \( \pares{y \sec^2{y} + \tan{y}} ~ dy = 2y^2 ~ dx + 4xy ~ dy \)
		\item \( y \ln{x} + \cos{2x} = C \) % \( y' \ln{x} + \frac{y}{x} = 2 \sin{2x} \)
		\item \( xy^3 - x + \cos{2y} = C \) % \( \pares{y^3 - 1} ~ dx + 3xy^2 ~ dy = 2 \sin{2y} ~ dy \)
		\item \( \sin{xy} - 3x^2 = C \) % \( x \cos{xy} ~ dy + y \cos{xy} ~ dx = 9x^2 ~ dx \)
		\item \( 4y^3 - 3x + e^{-y} \tan{x} = C \) % \( 12y^2 y' - 3 = \pares{y' \tan{x} - \sec^2{x}} \cdot e^{-y} \)
		\item \( y^2 - x^2 + 2y \sin{3x} = C \) % \( \pares{y + \sin{3x}} \cdot y' = x - 3y \cos{3x} \)
		\item \( 5e^{2x} - 2x \ln{y} = C \) % \( 5e^{2x} = \frac{xy'}{y} + \ln{y} \)
		\item \( \frac{\sin{x}}{y} + \frac{y}{x} = C \) % \( \frac{y'}{x} + \frac{\cos{x}}{y} = \frac{y}{x^2} + \frac{y' \cos{x}}{y^2} \)
		\item \( y^2 - x + \frac{1}{x + y} = C \) % \( \pares{2y - \frac{1}{\pares{x + y}^2}} \cdot y' = 1 + \frac{1}{\pares{x + y}^2} \)
		\item \( 5x - 3e^{y} + e^{2xy} = C \) % \( 2e^{2xy} \pares{x ~ dy + y ~ dx} = 3e^{y} ~ dy - 5 ~ dx \)
		\item \( x^3 y^2 + \ln{x} - \sec{y} = C \) % \( 3x^2 y^2 + 2x^3 y y' = y' \sec{y} \tan{y} - \frac{1}{x} \)
		\item \( \sqrt{xy} - e^{2y} = C \) % \( \sqrt{xy} \cdot \pares{\frac{dy}{y} + \frac{dx}{x}} = 4e^{2y} ~ dy \)
		\item \( x^3 + \arctan{\frac{x}{y}} = C \) % \(  \frac{y - xy'}{x^2 + y^2} + 3x^2 = 0  \)
		\item \( y + 2\sec{xy} = C \) % \( 2 \sec{xy} \tan{xy} \cdot \pares{y ~ dx + x ~ dy} + dy = 0 \)
		\item \( x^3 + x \cos{y} - \frac{y}{x} = C \) % \( \pares{\frac{1}{x} - x \sin{y}} ~ dy = \pares{\frac{y}{x^2} - \cos{y} - 3x^2} ~ dx \)
		\item \( y \arcsin{x} - x^3 = C \) % \( \frac{y}{\sqrt{1 - x^2}} + y' \arcsin{x} = 3x^2 \)
		\item \( x^2 y^2 + x \ln{y} = C \) % \( \pares{2xy^2 + \ln{y}} ~ dx + \pares{2x^2 y + \frac{x}{y}} ~ dy = 0 \)
		\item \( x^3 - x^2 y + xy^2 + \sin{y} = C \) % \( y^2 + 2xy \cdot \pares{y' - 1} + 3x^2 + y' \cos{y} = x^2 y' \)
		\item \( xe^{y} - ye^{-x} = C \) % \( xy' e^y + ye^{-x} = y' e^{-x} - e^{y} \)
		\item \( y \tan{3x} - \cos{x} = C \) % \( 3y\sec^2{3x} ~ dx + \sin{x} ~ dx + \tan{3x} ~ dy = 0 \)
		\item \( x \ln\pares{x + y} - y \ln{x} = C \) % \( \frac{x}{x + y} \pares{dx + dy} + \ln\pares{x + y} ~ dx = \ln{x} ~ dy + \frac{y}{x} ~ dx \)
		\item \( x \sqrt{y^2 + 1} + y \sqrt{x^2 + 1} = C \) % \( \pares{\frac{xy}{\sqrt{x^2 + 1}} + \sqrt{y^2 + 1}} ~ dx + \pares{\frac{xy}{\sqrt{y^2 + 1}} + \sqrt{x^2 + 1}} ~ dy = 0 \)
		\item \( \frac{y}{\pares{x + y}^3} - \frac{x^2}{y} = C \) % \( \pares{\frac{x^2}{y^2} + \frac{1}{\pares{x + y}^3}} ~ dy = \pares{\frac{2x}{y} + \frac{3y}{\pares{x + y}^4}} ~ dx + \frac{3y}{\pares{x + y}^4} ~ dy \)
		\item \( \arctan{x} \cdot \arctan{y} - \frac{1}{x^2 - y^2} = C \) % \( \frac{2y}{\pares{x^2 - y^2}^2} ~ dy - \frac{2x}{\pares{x^2 - y^2}^2} ~ dx = \frac{\arctan{y}}{x^2 + 1} ~ dx + \frac{\arctan{x}}{y^2 + 1} ~ dy \)

		\label{sol:firstorder:intfactor}
		\item \( \mu = x + 2y, ~ y^2 + xy = C \) % \( y' + \frac{y}{x + 2y} = 0 \)
		\item \( \mu = e^{y}, ~ x^2 + xe^{y} = C \) % \( xy' + 2xe^{-y} + 1 = 0 \)
		\item \( \mu = xy, ~ x^2 - xy + y^2 = C \) % \( \pares{\frac{2}{x} - \frac{1}{y}} ~ dx + \pares{\frac{2}{y} - \frac{1}{x}} ~ dy = 0 \)
		\item \( \mu = y, ~ y^2 \tan{x} - xy = C \) % \( \pares{2 \tan{x} - \frac{x}{y}} ~ dy + \pares{y \sec^2 {x} - 1} ~ dx = 0 \)
		\item \( \mu = \cos{x}, ~ y^2 + y \sin{x} = C \) % \( y ~ dx + \pares{2y \sec{x} + \tan{x}} ~ dy = 0 \)
		\item \( \mu = e^{x}, ~ xye^{x} + y^2 = C \) % \( \pares{2y e^{-x} + x} ~ dy + y\pares{x + 1} ~ dx = 0 \)
		\item \( \mu = \cos{y}, ~ x^2 + y \cos{y} - 2 \sin{y} = C \) % \( 2x\sec{y} ~ dx = \pares{y \tan{y} + 1} ~ dy \)
		\item \( \mu = \frac{1}{y}, ~ x \ln{y} - 3e^{x} = C \) % \( xy' + y \ln{y} = 3ye^{x} \)
		\item \( \mu = e^{x - y}, ~ xe^{x - y} + e^{x + y} = C \) % \( e^{2y} \pares{dx + dy} + \pares{x + 1} ~ dx = x ~ dy \)
		\item \( \mu = e^{-y}, ~ x^2 - y^2 - 2e^{x - y} = C \) % \( e^{y} \pares{yy' - x} = e^{x} \pares{y' - 1} \)
		\item \( \mu = y, ~ 2xy^2 + y \tan{y} = C \) % \( 2y ~ dx + \pares{4x + \sec^2{y} + \frac{\tan{y}}{y}} ~ dy = 0 \)
		\item \( \mu = \sec{x}, ~ xy\sec{x} + y^2 = C \) % \( \pares{2y \cos{x} - x} \cdot y' = y \cdot \pares{x\tan{x} + 1} \)
		\item \( \mu = \frac{x}{y^2}, ~ x^2 + \frac{3x}{y^2} - y = C \) % \( \pares{\frac{6}{y} + \frac{y^2}{x}} ~ dy = \pares{2y^2 + \frac{3}{x}} ~ dx \)
		\item \( \mu = e^{-2y}, ~ xe^{-2y} + 2 \sinh{y} = C \) % \( 2 \pares{x - e^{2y} \cosh{y}} y' = 1 \)
		\item \( \mu = x, ~ x^2 + 2xy \ln{y} + y^2 = C \) % \( \ln{y} \cdot \pares{\frac{y}{x} + y'} + \pares{\frac{y}{x} + 1} \cdot y' + 1 = 0 \)
		\item \( \mu = \frac{1}{y \sqrt{1 - x^2}}, ~ y \sqrt{1 - x^2} + \ln{y} = C \) % \( \pares{\sqrt{1 - x^2} - x^2 y} ~ dy = xy^2 ~ dx - y ~ dy \)
		\item \( \mu = \sec^2{y}, ~ xy - x^2 + \tan{y} = C \) % \( \pares{x \cos^2{y} + 1} \cdot y' = \pares{2x - y} \cos^2{y} \)
		\item \( \mu = x, ~ x \arctan{y} - 2x^3 = C \) % \( \frac{y'}{y^2 + 1} = 6x - \frac{1}{x} \cdot \arctan{y} \)
		\item \( \mu = y, ~ xy \ln{x} - y \ln{y} = C \) % \( \pares{\ln{x} + 1} ~ dx + \frac{x}{y} \ln{x} ~ dy = \frac{1}{y} \cdot \pares{\ln{y} + 1} ~ dy \)
		\item \( \mu = \frac{1}{x^2 \sqrt{1 - y^2}}, ~ x \arcsin{y} + \frac{\sqrt{1 - y^2}}{x} = C \) % \( x \cdot \pares{x^2 - y} \cdot y' + y^2 = 1 - x^2 \sqrt{1 - y^2} \cdot \arcsin{y} \)
	
	\end{enumsols}
