\subsection{Задачи}

	Найти результат применения оператора Лапласа $\Laplace{f}$ для следующих функций:

	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumtasks}

			\item \( f(t) = 1 \)
			\item \( f(t) = 4t \)
			\item \( f(t) = t^2 - 1 \)
			\item \( f(t) = e^{t} \)
			\item \( f(t) = e^{2t} - t^4 \)
			\item \( f(t) = e^t + e^{-t} \)
			\item \( f(t) = \sin{t} \)
			\item \( f(t) = \cos{2t} \)
			\item \( f(t) = \cos^2{t} \)
			\item \( f(t) = \cosh{2t} \)
			\item \( f(t) = t \cdot e^{-t} \)
			\item \( f(t) = t^2 \cdot e^{-2t} \)
			\item \( f(t) = t \cdot \sin{2t} \)
			\item \( f(t) = \sin{t} \cdot \cos{t} \)

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}

	\vspace{15pt}

	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumtasks}

			\item \( f(t) = 2\delta(t) \)
			\item \( f(t) = \delta(t-1) \)
			\item \( f(t) = u(t) \)
			\item \( f(t) = u(t-1) \)
			\item \( f(t) = \Pi_{1,3}(t) \)
			\item \( f(t) = \Pi_{0,1}(t-1) \)
			\item \( f(t) = t * e^t \)
			\item \( f(t) = e^t * \sin{2t} \)
			\item \( f(t) = \delta(t) \cdot \sin{t} \)

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}

	\begin{enumtasks}

		\item \( f(t) = u(t-1) \cdot \cos(t-1) \)

	\end{enumtasks}

	\vspace{25pt}

	Определить результат применения преобразования Лапласа для функций общего вида:

	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumtasks}

			\item \( f(t) = t^n, ~ n - \const \)
			\item \( f(t) = e^{at}, ~ a - \const \)
			\item \( f(t) \cdot \delta(t-a), ~ a - \const \)
			\item \( f(at), ~ a - \const \)
			\item \( f(t) \cdot u(t-a), ~ a - \const \)
			\item \( f(t) \cdot t \)
			\item \( f(t) \cdot t^{n}, ~ n - \const \)
			\item \( f(t) \cdot e^{at}, ~ a - \const \)
			\item \( \frac{f(t)}{t} \)
			\item \( \frac{f(t)}{t^n}, ~ n - \const \)
			\item \( f'(t) \)
			\item \( f^{(n)}(t), ~ n - \const \)
			\item \( \int\limits_0^t f(\tau) ~ d \tau \)
			\item \( \idotsint\limits_0^t f(\tau) ~ d^n \tau \)
			\item \( f(t) * g(t) \)

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}

	% \pagebreak 

	% Вспомогательный материал:
	% \[ \Laplace{e^{at} \cdot f(t)} = \LaplaceS{f}{s-a} = F(s-a) \]
	% \[ \Laplace{u(t-a) \cdot f(t)} = e^{-sa} \cdot \Laplace{f(t+a)} \]
	% \[ \Laplace{t \cdot f(t)} = -\frac{d}{ds} \Laplace{f(t)} \]
	% \[ \Laplace{t^n \cdot f(t)} = (-1)^n \cdot \frac{d^n}{ds^n} \Laplace{f(t)} \]
	% \[ \Laplace{\frac{f(t)}{t}} = \int\limits_{s}^{\infty} \Laplace{f(t)} ~ ds \]
	% \[ \Laplace{\frac{f(t)}{t^n}} = \int\limits_{s}^{\infty} \dots \int\limits_{s}^{\infty} \Laplace{f(t)} ~ ds^n \]

	% \vspace{25pt}
	% \pagebreak 

	% Найти решение алгебраического уравнения, полученного путем применения преобразования Лапласа для следующих дифференциальных уравнений:
	Свести следующие дифференциальные уравнения к алгебраическим путем применения преобразования Лапласа (полагая $y(0) = \tilde{C}_1$, $y'(0) = \tilde{C}_2$):

	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumtasks}

			\item \( y' - y = 0 \)
			\item \( y'' - y' = 0 \)
			\item \( y'' - 3y' + 2y = 0 \)
			\item \( y'' - y = 0 \)
			\item \( y'' + y = 0 \)
			\item \( y'' - 2y' + y = 0 \)
			\item \( y'' + 4y' - 5y = 0 \)
			\item \( y'' + 2y' + 2 = 0 \)
			\item \( y'' + 2y' + 5 = 0 \)

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}

	\vspace{15pt}

	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumtasks}

			\item \( y' - y = t \)
			\item \( y'' - y' = t + e^{-t} \)
			\item \( y'' - 3y' + 2y = e^{t} - \sin{t} \)
			\item \( y'' - y = 2\cosh{t} + t - e^{-t} \)

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}