\section{Преобразование Лапласа}

	Преобразование Лапласа $\LaplaceS{f(t)}{s}$ -- интегральное преобразование из функции вещественной переменной $t \in \mathbb{R}$ в функцию комплексной переменной $s \in \mathbb{C}$, $s = \alpha + i \omega$, $\alpha, \omega \in \mathbb{R}$, описывающееся следующим выражением:
	\[ \LaplaceS{f(t)}{s} = F(s) = \int\limits_{0}^{\infty} e^{-st} \cdot f(t) ~ dt. \]
	Для упрощения, в дальнейшем будем записывать $\Laplace{f}$, подразумевая $\LaplaceS{f(t)}{s}$. Такое преобразование позволяет сводить задачи дифференциальных и интегральных уравнений к алгебраическим задачам. Здесь $f(t)$ -- функция, называемая <<оригиналом>>, а $F(s)$ -- функция, называемая <<образом>>, или результатом применения преобразования Лапласа.

	Преобразование Лапласа является линейным, соответственно, удовлетворяет следующим условиям:
	\begin{enumerate}
		\item \( \Laplace{f + g} = \Laplace{f} + \Laplace{g} \);
		\item \( \Laplace{C \cdot f} = C \cdot \Laplace{f}, ~ \forall C - \const \);
	\end{enumerate}

	\subsection{Примеры}

		\begin{enumerate}
			\item Рассмотрим пример $f(t) = 1 - u(\pi-t)$. Построим преобразование Лапласа по определению:
				\[ 
					\Laplace{f} 
						= \int\limits_{0}^{\infty} e^{-st} \cdot \bpares{1 - u(\pi-t)} ~ dt 
						= \int\limits_{0}^{\infty} e^{-st} ~ dt - \int\limits_{0}^{\infty} e^{-st} \cdot u(\pi-t) ~ dt 
						= \circledast 
				\]
				Первый интеграл тривиальный, в свою очередь, второй интеграл под действием функции $u(\pi-t)$ изменит пределы интегрирования на $t \in (0, \pi)$ в силу поведения функции $u(\pi-t)$ на диапазоне $(0, \infty)$:
				\[ \circledast 
						= -\frac{1}{s} e^{-st} \at_{t = 0}^{t \to \infty} - \int\limits_{0}^{\pi} e^{-st} ~ dt 
						= \circledast 
				\]
				Для сходимости интеграла, положим $s > 0$, тогда получим:
				\[ \circledast 
						= \frac{1}{s} + \frac{1}{s} e^{-st} \at_{0}^{\pi} 
						= \frac{1}{s} \pares{1 + e^{-\pi s} - 1} 
						= \frac{1}{s} e^{-\pi s}, s > 0. 
				\]

			\item Построим решение в образах следующей задачи Коши для линейного дифференциального уравнения путем преобразования Лапласа:
				\[ y' + \delta(t-1) \cdot y = 1, ~ y(1) = 0, ~ y = y(t). \]
				Первым этапом приведем начальные условия к нормальному виду. Для этого сделаем замену $t = \tau + 1$. Тогда, при $t = 1$, $\tau = 0$. Соответственно, $y = y(t) = y(\tau+1) = y(\tau)$, $y'(t) = y'(\tau)$. Получим следующую задачу Коши:
				\[ y' + \delta(\tau) \cdot y = 1, ~ y(0) = 0, ~ y = y(\tau). \]
				Применим преобразование Лапласа на эту задачу:
				\[ \Laplace{y'} + \Laplace{\delta(\tau) \cdot y} = \Laplace{1}, ~ y(0) = 0. \]
				Получим:
				\[ \Bigl[ s \cdot Y(s) - y(0) \Bigr] + y(0) = \frac{1}{s}, \]
				Упростим, выразим $Y(s)$. Таким образом, решение в образах принимает такой вид:
				\[ Y(s) = \frac{1}{s^2}. \]

		\end{enumerate}
	
	% \pagebreak	