\subsection{Задачи}

	Построить общее решение следующих двумерных систем линейных дифференциальных уравнений с постоянными коэффициентами:
	\begin{multicols}{4}
		\begin{enumtasks}
			
			% \item \( \syst{\dot{x} &= ax + by, \\ \dot{y} &= ax + by.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} a \\ a \end{pmatrix} e^{at} + C_2 \begin{pmatrix} a \\ a \end{pmatrix} e^{at} \)
			% \item \( \syst{\dot{x} &= ax + by, \\ \dot{y} &= ax + by.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} a \\ a \end{pmatrix} e^{at} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} a \\ a \end{pmatrix}t + \begin{pmatrix} a \\ a \end{pmatrix}} e^{at} \)
			% \item \( \syst{\dot{x} &= ax + by, \\ \dot{y} &= ax + by.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a & b \\ a & b \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{at} \cos{bt} & -e^{at} \sin{bt} \\ e^{at} \sin{bt} & e^{at} \cos{bt} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \end{pmatrix} \)
	
			\label{linsys_hmg:simple2d}
			\item \( \syst{\dot{x} &= -5x, \\ \dot{y} &= 6x - 3y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ -3 \end{pmatrix} e^{-5t} + C_2 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} e^{-3t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= -2x, \\ \dot{y} &= 12x + 2y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ -3 \end{pmatrix} e^{-2t} + C_2 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} e^{2t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= y, \\ \dot{y} &= 2y - x.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}t + \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}} e^{t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4y - 4x, \\ \dot{y} &= -2x.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{-2t} \cos{2t} & -e^{-2t} \sin{2t} \\ e^{-2t} \sin{2t} & e^{-2t} \cos{2t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= x - y, \\ \dot{y} &= 2x - 2y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} e^{-t} + C_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4y -11x, \\ \dot{y} &= y - 9x.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \end{pmatrix} e^{-5t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 2 \\ 3 \end{pmatrix}t - \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}} e^{-5t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= x + y, \\ \dot{y} &= -4x - 3y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix} e^{-t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}t + \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}} e^{-t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4y - 5x, \\ \dot{y} &= 7y - 8x.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} e^{3t} + C_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{-t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 2x - 2y, \\ \dot{y} &= 4x - 4y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} e^{-2t} + C_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4y - 6x, \\ \dot{y} &= 6y - 8x.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} e^{2t} + C_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{-2t} \)
			
			\label{linsys_hmg:simple2d_part2}
			\item \( \syst{\dot{x} &= -3x - 4y, \\ \dot{y} &= 8x + 9y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix} e^{t} + C_2 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix} e^{5t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= y - 7x, \\ \dot{y} &= - 4x - 3y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} e^{-5t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}t + \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}} e^{-5t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 3x - 10y, \\ \dot{y} &= x - 3y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} \cos{t} & -\sin{t} \\ \sin{t} & \cos{t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= -4x - y, \\ \dot{y} &= x - 6y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{-5t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}t + \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}} e^{-5t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 8x - 4y, \\ \dot{y} &= 5x - y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 4 \\ 5 \end{pmatrix} e^{3t} + C_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{4t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4x - 2y, \\ \dot{y} &= 5x - 2y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 2 & -1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{t} \cos{t} & -e^{t} \sin{t} \\ e^{t} \sin{t} & e^{t} \cos{t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 8x + 4y, \\ \dot{y} &= -9x - 4y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 2 \\ -3 \end{pmatrix} e^{2t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 2 \\ -3 \end{pmatrix}t + \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}} e^{2t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 9x - 4y, \\ \dot{y} &= 10x - 3y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{3t} \cos{2t} & -e^{3t} \sin{2t} \\ e^{3t} \sin{2t} & e^{3t} \cos{2t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= -7x - 5y, \\ \dot{y} &= 10x + 3y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{-t} \cos{3t} & -e^{-t} \sin{3t} \\ e^{-t} \sin{3t} & e^{-t} \cos{3t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 8x + 6y, \\ \dot{y} &= -15x - 10y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{-t} \cos{3t} & -e^{-t} \sin{3t} \\ e^{-t} \sin{3t} & e^{-t} \cos{3t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \end{pmatrix} \)

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}

	Построить общее решение следующих трехмерных систем линейных дифференциальных уравнений с постоянными коэффициентами:
	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumtasks}
			
			% \item \( \syst{\dot{x} &= ax + by + cz, \\ \dot{y} &= ax + by + cz, \\ \dot{z} &= ax + by + cz.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} e^{at} + C_2 \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} e^{at} + C_3 \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} e^{at} \)
			% \item \( \syst{\dot{x} &= ax + by + cz, \\ \dot{y} &= ax + by + cz, \\ \dot{z} &= ax + by + cz.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} e^{at} + C_2 \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} e^{at} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix}} e^{at} \)
			% \item \( \syst{\dot{x} &= ax + by + cz, \\ \dot{y} &= ax + by + cz, \\ \dot{z} &= ax + by + cz.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} e^{at} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix}} e^{at} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} \frac{t^2}{2} + \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} a \\ a \\ a \end{pmatrix}} e^{at} \)
			% \item \( \syst{\dot{x} &= ax + by + cz, \\ \dot{y} &= ax + by + cz, \\ \dot{z} &= ax + by + cz.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a & b & c \\ a & b & c \\ a & b & c \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{at} & 0 & 0 \\ 0 & e^{at} \cos{bt} & -e^{at} \sin{bt} \\ 0 & e^{at} \sin{bt} & e^{at} \cos{bt} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \\ C_3 \end{pmatrix} \)
			
			\label{linsys_hmg:simple3d}
			\item \( \syst{\dot{x} &= x - z, \\ \dot{y} &= x + y - z, \\ \dot{z} &= z.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} e^{t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}} e^{t} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} \frac{t^2}{2} + \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} t - \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}} e^{t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4x - 5y - 4z, \\ \dot{y} &= y, \\ \dot{z} &= x - 2y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 3 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{t} + C_2 \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} e^{2t} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}} e^{2t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= x, \\ \dot{y} &= 8z - x - 7y, \\ \dot{z} &= 5z - x - 4y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} e^{-3t} + C_2 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{t} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} t - \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}} e^{t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 2z - x, \\ \dot{y} &= 3y + z - 2x, \\ \dot{z} &= 7z - 8x.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix} e^{3t} + C_2 \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 4 \end{pmatrix} e^{3t} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 4 \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} 3 \\ 1 \\ 7 \end{pmatrix}} e^{3t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 7y + 5z - x, \\ \dot{y} &= -x - 7y - 4z, \\ \dot{z} &= x + 9y + 6z.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -1 \\ -1 & 1 & 0 \\ 2 & -1 & 0 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{2t} & 0 & 0 \\ 0 & e^{-2t} \cos{t} & e^{-2t} \sin{t} \\ 0 & -e^{-2t} \sin{t} & e^{-2t} \cos{t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \\ C_3 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 2x - 12y + 9z, \\ \dot{y} &= 4z - 3y, \\ \dot{z} &= 3z - 2y.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 5 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} e^{-t} + C_2 \begin{pmatrix} 3 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} e^{t} + C_3 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} e^{2t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 2y - x - 7z, \\ \dot{y} &= x - y - 5z, \\ \dot{z} &= y - 4z.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} e^{-2t} + C_2 \bracks{\begin{pmatrix} 3 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}} e^{-2t} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} 3 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} \frac{t^2}{2} + \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}} e^{-2t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 3y - 2z, \\ \dot{y} &= x + 2y - z, \\ \dot{z} &= 3x - y + z.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 3 & 1 & 1 \\ 4 & 2 & 1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{t} & 0 & 0 \\ 0 & e^{t} \cos{t} & e^{t} \sin{t} \\ 0 & -e^{t} \sin{t} & e^{t} \cos{t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \\ C_3 \end{pmatrix} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4y - 3x - 8z, \\ \dot{y} &= 6x - 5y + 12z, \\ \dot{z} &= 3z - 5y - 3x.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = C_1 \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ -1 \end{pmatrix} e^{t} + C_2 \begin{pmatrix} -4 \\ 6 \\ 3 \end{pmatrix} e^{-3t} + C_3 \bracks{\begin{pmatrix} -4 \\ 6 \\ 3 \end{pmatrix} t + \begin{pmatrix} 2 \\ -3 \\ -1 \end{pmatrix}} e^{-3t} \)
			\item \( \syst{\dot{x} &= 4z - 8x - 18y, \\ \dot{y} &= 3x + 7y - 2z, \\ \dot{z} &= 4x + 12y + 5z.} \) % \( \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -2 & 0 \\ -1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & -1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} e^{-2t} & 0 & 0 \\ 0 & e^{3t} \cos{2t} & e^{3t} \sin{2t} \\ 0 & -e^{3t} \sin{2t} & e^{3t} \cos{2t} \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} C_1 \\ C_2 \\ C_3 \end{pmatrix} \)
	
		\end{enumtasks}
	\end{multicols}

	Для следующих матричных систем линейных уравнений найти обобщенную жорданову форму, матрицу преобразования и фундаментальную матрицу:
	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumtasks}

			% \item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \)
			% \item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix} \)

			\label{linsys_hmg:transformation_mtxs}
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 8 & -3 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -3 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 4 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} 0 & e^{-t} \\ e^{-3t} & 4e^{-t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 3 & -2 \\ 5 & -3 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} \cos{t} + \sin{t} & \cos{t} - \sin{t} \\ \cos{t} + 2\sin{t} & 2\cos{t} - \sin{t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 0 & -1 \\ 4 & 4 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} -e^{-2t} & \pares{1 - t} e^{-2t} \\ 2e^{-2t} & \pares{2t - 1} e^{-2t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 6 & -4 \\ 8 & -6 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{-2t} & e^{2t} \\ 2e^{-2t} & e^{2t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 3 & -2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 3 & -1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} \pares{3\cos{t} - \sin{t}} e^{2t} & -\pares{\cos{t} + 3\sin{t}} e^{2t} \\ \pares{2 \cos{t} + \sin{t}} e^{2t} & \pares{\cos{t} - 2\sin{t}} e^{2t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 1 & -4 \\ 5 & -8 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -4 & 0 \\ 0 & -3 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 4 & -1 \\ 5 & -1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} 4e^{-4t} & -e^{-3t} \\ 5e^{-4t} & -e^{-3t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} -7 & 1 \\ -4 & 3 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -5 & 1 \\ 0 & -5 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{-5t} & \pares{1 + t}e^{-5t} \\ 2e^{-5t} & \pares{3 + 2t} e^{-5t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 8 & -5 \\ 10 & -7 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -2 & 0 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{-2t} & e^{3t} \\ 2e^{-2t} & e^{3t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 4 & -1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{3t} & \pares{2 + t}e^{3t} \\ e^{3t} & \pares{1 + t} e^{3t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 8 & 5 \\ -10 & -6 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} -2 & 1 \\ 3 & -1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} \pares{\sin{t} - 2\cos{t}} e^{t} & \pares{\cos{t} + 2\sin{t}} e^{t} \\ \pares{3\cos{t} - \sin{t}} e^{t} & -\pares{\cos{t} + 3\sin{t}} e^{t} \end{pmatrix} \)

			% \item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix} \)

			\label{linsys_hmg:transformation_complex}
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 3 \\ -2 & 3 & 4 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{t} & e^{2t} & \pares{1 + t} e^{2t} \\ e^{t} & 2e^{2t} & 2te^{2t} \\ 0 & 0 & e^{2t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} -4 & 2 & 0 \\ -1 & -3 & 1 \\ -2 & 0 & -1 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -3 & 1 & 0 \\ 0 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 2 & 2 & 1 \\ 1 & 2 & 1 \\ 2 & 3 & 2 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} 2e^{-3t} & \pares{2 + 2t}e^{-3t} & e^{-2t} \\ e^{-3t} & \pares{2+t} e^{-3t} & e^{-2t} \\ 2e^{-3t} & \pares{3 + 2t}e^{-3t} & 2e^{-2t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 0 & -4 & 1 \\ 4 & -8 & 1 \\ -1 & 1 & -4 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -4 & 1 & 0 \\ 0 & -4 & 1 \\ 0 & 0 & -4 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -2 \\ 1 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & 3 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{-4t} & \pares{t - 1} e^{-4t} & \pares{\frac{t^2}{2} - t - 2} e^{-4t} \\ e^{-4t} & \pares{t - 1} e^{-4t} & \pares{\frac{t^2}{2} - t - 1} e^{-4t} \\ 0 & 3 e^{-4t} & \pares{3 + t} e^{-4t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} -3 & 1 & 2 \\ 5 & -7 & 0 \\ -5 & 5 & -2 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -2 & 0 & 0 \\ 0 & -5 & -1 \\ 0 & 1 & -5 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 2 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{-2t} & e^{-5t} \sin{t} & e^{-5t} \cos{t} \\ e^{-2t} & \pares{2 \sin{t} - \cos{t}} e^{-5t} & \pares{2 \cos{t} + \sin{t}} e^{-5t} \\ 0 & \pares{\cos{t} - 2\sin{t}} e^{-5t} & -\pares{2 \cos{t} + \sin{t}} e^{-5t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 4 \\ 2 & -4 & 4 \\ 1 & -2 & 2 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 2 & 2 & -1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{-t} & 2 & 2t - 1 \\ 2e^{-t} & 2 & 2t - 1 \\ e^{-t} & 1 & t \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ -1 & -3 & -1 \\ 3 & 5 & 1 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -1 & -1 & 0 \\ 1 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & -1 \\ -2 & 1 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} 0 & 0 & e^{-t} \\ e^{-t} \cos{t} & -e^{-t} \sin{t} & -e^{-t} \\ \pares{\sin{t} - 2 \cos{t}} e^{-t} & \pares{\cos{t} + 2 \sin{t}} e^{-t} & e^{-t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 3 & 4 & -1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 4 & 7 & -1 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 2 & 1 & 3 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{t} & \pares{1 + t} e^{t} & \pares{t + \frac{t^2}{2}} e^{t} \\ 0 & 0 & e^{t} \\ 2e^{t} & \pares{1 + 2t} e^{t} & \pares{3 + t + t^2} e^{t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} -1 & 9 & 0 \\ -1 & -7 & 0 \\ 0 & -1 & -3 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -4 & 1 & 0 \\ 0 & -4 & 0 \\ 0 & 0 & -3 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 3 & -2 & 0 \\ -1 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} 3e^{-4t} & \pares{3t - 2} e^{-4t} & 0 \\ -e^{-4t} & \pares{1 - t} e^{-4t} & 0 \\ -e^{-4t} & -te^{-4t} & e^{-3t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} -3 & -1 & 1 \\ 8 & -9 & 4 \\ 4 & -2 & -3 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -5 & 1 & 0 \\ 0 & -5 & 0 \\ 0 & 0 & -5 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 4 & 2 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} e^{-5t} & \pares{1 + t} e^{-5t} & 0 \\ 4e^{-5t} & \pares{2 + 4t} e^{-5t} & e^{-5t} \\ 2e^{-5t} & \pares{1 + 2t} e^{-5t} & e^{-5t} \end{pmatrix} \)
			\item \( \dot{x} = \begin{pmatrix} 6 & 3 & 3 \\ -7 & -4 & -3 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \cdot x \) % \( J = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}, ~ P = \begin{pmatrix} 0 & -1 & 1 \\ -1 & 1 & -1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix}, ~ \Phi = \begin{pmatrix} 0 & -1 & e^{3t} \\ -e^{-t} & 1 & -e^{-3t} \\ e^{-t} & 1 & 0 \end{pmatrix} \)

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}