\subsection{Задачи}

	Определить тип и найти общее решение следующих двумерных уравнений с частными производными:

	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumtasks}

			\label{nonlinsys_quazilinear:dim2}
			\item \( 2x \dpart{u}{y} + 3 y^2 \dpart{u}{x} = 0 \)														% F(u, x^2 - y^3) = 0
			\item \( \cos{x} \dpart{u}{y} - 2y \dpart{u}{x} = 0 \)														% F(u, y^2 + sinx) = 0
			\item \( y \dpart{u}{y} - x \dpart{u}{x} = 2 x^2 \)															% F(u + x^2, x y) = 0
			\item \( y e^{-x} \dpart{u}{x} + e^x \dpart{u}{y} = xe^x + y^2 e^{-x} \)									% F(u - x y, y^2 - e^{2x}) = 0 
			\item \( \sec^2{y} \dpart{u}{x} + \cos{x}\sec^2{y} = \sin{x} \dpart{u}{y} \)								% F(u + sinx, - cosx + \tany) = 0
			\item \( 4uy \dpart{u}{x} - \dpart{u}{y} = 2y \)															% F(u^2 - x, u + y^2) = 0
			\item \( 4uy \dpart{u}{x} + \pares{x \sin{x} - 2u^2} \dpart{u}{y} + 2y \sin{x} = 0 \)						% F(u^2 - cosx, ux + y^2) = 0
			\item \( \dpart{u}{y} + \frac{2}{u}\pares{x^2 + \frac{y}{u}} \dpart{u}{x} = \frac{2xy}{u} \dpart{u}{y} - x - \frac{2y^2}{u^2} \)			% F(u^2 x - y^2, u + xy) = 0
			
			\label{nonlinsys_quazilinear:dim2_part2}
			\item \( x y \dpart{u}{y} - x \dpart{u}{x} = u \pares{y + \ln{u}} \)										% F(x lnu - y, x + lny) = 0
			\item \( x \dpart{u}{x} + \pares{2 x e^{-u} - y} \dpart{u}{y} = 2x^2 e^{-u} \)								% F(e^u - x^2, xy - u) = 0
			\item \( \dpart{u}{y} \cosec{y} + 1 + \frac{x + \cos{u}}{u} \dpart{u}{x} = 0 \)								% F(ux + sinu, u - cosy) = 0 
			\item \( u \cdot \pares{4u - 2} \cdot \pares{x \dpart{u}{y} + y \dpart{u}{x}} = \dpart{u}{y} - 2ux \)		% F(u^2 - u + x, x^2 - y^2 + lnu) = 0 
			\item \( 2ux^2 \pares{x \dpart{u}{y} - \dpart{u}{x}} - y = x \pares{x \dpart{u}{x} + y \dpart{u}{y} + u} \) 					% F(ux + y, y/x - u^2) = 0
			\item \( 5 \tan{x} \cdot \pares{x \dpart{u}{x} - y \dpart{u}{y}} = 2u^2 \dpart{u}{y} - 5ux \)				% F(u sinx, u^2 - 5xy) = 0
			\item \( 2x \pares{u + y\dpart{u}{y}} + ue^{u} \pares{u + 1} \dpart{u}{x} = 0 \)							% F(u e^u + x^2, uy) = 0
			\item \( \pares{3u^2 - 4x^2} \cdot \pares{x \dpart{u}{x} + \dpart{u}{y}} = 8ux^2 \)							% F(u^3 - 4ux^2, e^y/x) = 0

		\end{enumtasks}
	\end{multicols}

	\begin{enumtasks}

		\label{nonlinsys_quazilinear:dim2_hard}
		\itemstar \( \frac{ux^2}{x^2 + 1} + \pares{\frac{ux}{x^2 + 1} + \arctan{x}} e^u \dpart{u}{y} + \pares{x^2 \arctan{x} + 2 xy e^u} \dpart{u}{x} = 2 y e^{u} \) % F\pares{u \arctan{x} - y^2, y + \frac{e^u}{x}} = 0
		\itemstar \( \frac{u}{x^2 - y} + \pares{\frac{2 u^2}{x^2 - y} + \frac{u^2 + x}{y}} \dpart{u}{x} + \pares{\frac{4 u^2 x}{x^2 - y} + 1} \dpart{u}{y} = \frac{2 u x \pares{u^2 + x}}{y \pares{x^2 - y}} \) % F(\frac{u}{x^{2} - y}, \frac{u^{2} + x}{y}) = 0

	\end{enumtasks}

	Определить тип и найти общее решение следующих трехмерных уравнений с частными производными:

	\begin{enumtasks}

		\label{nonlinsys_quazilinear:dim3}
		\item \( \dpart{u}{x} + 2 x \dpart{u}{y} = \dpart{u}{z} + 2 z \dpart{u}{y} \)													% F(u, x^2 - y + z^2, x + z) = 0
		\item \( \pares{y - 2z^2} \cdot \dpart{u}{x} + \pares{2z \dpart{u}{y} - \dpart{u}{z}} \cdot \cos{x} = 0 \)						% F(u, yz + sinx, y + z^2) = 0
		\item \( x \dpart{u}{x} + y \dpart{u}{y} + z \dpart{u}{z} = \frac{3 x^2 - u^2}{2u} \) 											% F(\frac{x}{y}, \frac{y}{z}, z \left(u^{2} - x^{2}\right)) = 0
		\item \( u y^2 + x z^2 \dpart{u}{x} + y^2 z \dpart{u}{z} = y z^2 \dpart{u}{y} \) 												% F(xy, u z, y^2 + z^2) = 0
		\item \( 2z \pares{ x \dpart{u}{x} - y \dpart{u}{y} } + x \dpart{u}{z} = 2xz \cdot \pares{y \cos{y} - \sin{y}} \)				% F(u + x siny, x - z^2, xy) = 0
		\item \( xy \tan{y} \dpart{u}{x} + z \dpart{u}{z} - y \dpart{u}{y} = \frac{uy \pares{x\tan{y} + 1}}{2 \pares{y - x}} \) 		% F(x \sec{\left(y \right)}, u^{2} \left(x - y\right), y z) = 0
		\item \( 2yu \pares{y \dpart{u}{z} + \dpart{u}{y} - 4z \dpart{u}{x}} = 2ux \dpart{u}{x} + x + 4yz \)							% F(u^2 + x, y^2 - z, xy + z^2) = 0
		\item \( x^2 \dpart{u}{x} + y^2 \dpart{u}{y} = \pares{x + y} \pares{z \dpart{u}{z} - u} - 2xy \dpart{u}{x} \) 					% F(\frac{x z}{y}, 4u^2 \pares{x + y}, z \pares{x + y}) = 0
		\item \( z \sqrt{x} \pares{u - x \dpart{u}{x} - y} + xy \sqrt{y} \dpart{u}{z} = x z \sqrt{y} \pares{1 - \dpart{u}{y}} \) 		% F(\sqrt{x} + \sqrt{y}, y^{2} - z^{2}, \frac{u - y}{x}) = 0
		\item \( uy \dpart{u}{y} + \bpares{2uz - y} \cdot \pares{\dpart{u}{z} - x \tan{z} \dpart{u}{x}} + 2u^2 = 0 \)					% F(uz + y, x secz, u y^2) = 0
		
		\label{nonlinsys_quazilinear:dim3_part2}
		\item \( 5u \pares{2y \sec^2{2x} - \tan{2x} \dpart{u}{x}} = 2 y^2 \sec^2{2x} \pares{z\dpart{u}{z} + 1} \) 						% F(y \tan{2x}, z e^{u}, y^2 - 5u^2) = 0
		\item \( 4 u^3 \pares{ y \dpart{u}{y} - 2x \dpart{u}{x} } = y e^{y} \pares{1 + z\dpart{u}{z}} \)							% F(u^4 - e^y, z e^u, x y^2) = 0
		\item \( 2xy \pares{\dpart{u}{x} - \dpart{u}{y}} + xz \dpart{u}{z} = 2y \cot{u} - z \cosec{u} \)								% F(x cosu - z, y z^2, x + y) = 0
		\item \( x \cdot \pares{ 2 z \dpart{u}{x} - \dpart{u}{z}} + z = y \cdot \pares{ux + y z^2} \dpart{u}{y}  \)						% F(x e^{2u}, y e^{-uz}, x + z^2) = 0
		\item \( z \sec^2{z} \pares{e^x \dpart{u}{x} + uy \dpart{u}{y}} + 2ux \pares{y \dpart{u}{y} + e^x} = 2xz e^x \dpart{u}{z} \)	% F(u e^{- x} + \ln{y}, x^2 + \tan{z}, \frac{u}{z}) = 0
		\item \( u \tan{x} \pares{u \dpart{u}{y} - y} + \pares{u + xy} \cdot \pares{z \sec^2{x} \dpart{u}{z} - \tan{x} \dpart{u}{x}} = u^2 \dpart{u}{z} \) % F(y + z\tan{x}, y^2 - u^2, ux + y) = 0
		\item \( y \dpart{u}{y} + z \dpart{u}{z} + \frac{z^2}{u} = \pares{x^2 + 1} \arctan{x} \cdot \dpart{u}{x} \) 					% F(z \arctan{x}, \frac{y}{z}, u^2 + z^2) = 0
		\item \( 2x \dpart{u}{z} + \frac{3x^2 + 1}{2y^2} \pares{y\dpart{u}{y} - u} + \frac{\pares{x^2 + 1}}{z} \dpart{u}{x} = 0 \)		% F(\frac{z}{x^{2} + 1}, \frac{u}{y}, - x z + y^{2}) = 0
		\item \( uy \pares{1 + 2x \dpart{u}{z}} + x \pares{u \sin{2x} - z \cos{2x}} \dpart{u}{y} = xy \dpart{u}{x} \)					% F \pares{z \sin{2x} - y^2, \frac{u}{x}, ux + z} = 0
		\item \( 2z \pares{x \dpart{u}{x} - y\dpart{u}{y} - u} - 2x^2 \sec^2{x} \pares{2z + 3 \dpart{u}{z}} = 3u \dpart{u}{z} \)		% F \pares{\frac{u}{x} - 2 \tan{x}, xy, 3u + z^2} = 0
		
		\label{nonlinsys_quazilinear:dim3_hard}
		\itemstar \( 2 x^2 y e^{-u} \pares{2 z + \dpart{u}{x} - \dpart{u}{z}} + 2z = 2xz \pares{ \dpart{u}{x} + \dpart{u}{y} } + e^u \pares{\dpart{u}{y} + \dpart{u}{z}} \) % F \pares{\frac{e^u}{x} - y^2, u - z^2, x - y + z} = 0
		\itemstar \( 2e^{2x} \pares{2u \sqrt{4 - z^2} \dpart{u}{z} + \dpart{u}{y} + 1} = 3 \pares{2u \sqrt{4 - z^2} \dpart{u}{z} - \dpart{u}{x} + 1} \) % F \pares{u^2 + \arcsin{\frac{z}{2}}, e^{2 x} - 3y, u - x + y} = 0

	\end{enumtasks}